Ette tulli Peter Aija ja kaibas, et temmal olnu hobbene omma nido päle kapla pantu, sääl tulnu Jakob Pustusma ja winu henda pole, köitnu sinna kinni, ent temma lännu ja pästnu hobbese wallale ja tahtno ärra tuwwa, ent Jakob Pustusma tulnu mannu ja küsinu, kelle lubbaga ja tõuganu, ent tahtno ikke temma omma hobbest ärra tuwwa, waid Jakob Pustusma lönu tälle lapjuga käe päle ja tõuganu sällilde mahha ja jalguga rindo päle, sis tulnu temma essa Peep Aija ja tõmmanu Jakob Pustusma temma päält ärra ja istno tälle päle, ent ei tennu middagi, sis päle laskno ülles ja Jakob Pustusma wõtno jälle lapju tahtno lüwwa, ent wõetu käest, sis wõtnu mulla tükki ja wisanu takkast sälga, kunna temma tahtno kohtomehhe perra minna ja hõiganu omma naist Ann tulle sija, tappame ärra, ja Peter Aija nõudis omma katte löki eest 10 Rbl.
Selle päle kutsuti Jakob Pustusma kohtu ja loeti eensaiswa kaibus ette ja temma wastut, et Peter Aijal olno omma hobbene temma nito kapla pantu, kedda temma säält ärra tonu ja handa pole kinni köitnu, ent Peter Aija tulnu ja tahtno ärra wija, ent temma ei ollew laskno, sis lönu tedda ja rinnust wõtno kinni ja tõuganu mahha päle to tulnu ka temma Essa Peep Aija, ke ka tälle lönu ent temma ei ollew keddagi lönu, weel wähhemb lubbanu keddagi tappa.
Peep Aija ütles, et temma kuulnu, kui tälle poig Pitre hõiknu appi ja temma lännu, nännu, et Jakob Pustusma istno temma poja rindo pääl, tõmmanu päält ärra ja istno essi jälle Jakob Pustusma päle, ent to laskno ülles, muud ei teedwat temma.
Hendrik Pustusma, Andri poig, andis tunnistust, et temma ollew nännu ja ka kuulnu, kui Jakob Pustusma lönu lapjuga Peter Aijale ja ka wisanu mulla tükkiga, nink hõikanu naist, Ann tulle sija, tappame ärra.
Mai Pustusma andis tunnistust, et temma ei ollew muud nännu, kui Peep Aija tulnu ja tõmmanu Jakob Pustusma omma poja Pitre Aija rindo päält ärra ent ei ollew lönu, sis lännu temma ärra ja ei kuulnu, kunna Jakob Pustusma naist hõikanu ja tahtno keddagi tappa.
Kohtumõistus.
Jakob Pustusma peap Tal.säd.ram. 1860.a. prg. 1098 perra, Peter Aijale 6 rubla leppitusse rahha, ni häste ka 14 päiwa aja sissen 3 rubla trahwi walla waeste ladiko masma.
Se kohtomõistus sai kohtonkäüijle kulutedus ja prg. 773-774 Tal. säd. ram 1860.a. ärra selletedus, mis oppust andwa suremba kohton käümissest ja Peter Aija jäije selle mõistmisega rahhul, ent Jakob Pustusma tolleperrast mitte, et mis tälle trahw mõisteti, ja wimate sai neile prg. 881 perra se trükkitu oppusse leht wälja antus.
Päkohtomees Pitre Pedras XXX
Kohtomees Hendrik Hallop XXX
        "            Jaan Mikheim XXX
Kirjotaja P. Haberland
Copia wälja kirjotet 14.11.1875.
